# El protocol Ethernet

## Exercici 1. Trames Ethernet unicast.


1. Fes un ping a una ip coneguda i captura la comunicació amb el programa
   Wireshark. Guarda la captura en un fitxer de tipus `libpcap` de nom
`trames.pcap`

	A partir d'aquest paquets capturats, respon:

2. Quina adreça MAC té la màquina a la qual has fet ping?

3. De quina marca és la NIC de la màquina a la qual has fet ping? Quins dígits
   hexadecimals ho determinen?

4. Quina adreça MAC té la teva màquina?

5. De quina marca és la NIC de la teva màquina? Quins dígits hexadecimals ho
   determinen?

6. Fes un diagrama de la capçalera d'una trama Ethernet genèrica i digues quins
   valors té el primer dels teus paques capturats.

## Exercici 2. Trames Ethernet broadcast.

1. Fes un ping a broadcast i captura la comunicació amb el programa Wireshark.
   Guarda la captura en un fitxer de tipus `libpcap` de nom `tramesbr.pcap`.

	A partir d'aquests paquets capturats:

2. Crea un filtre per tal de visualitzar les trames Ethernet que contenen els
   paquets ip que tu has enviat, no els que has rebut.

	A partir d'un dels paquets obtinguts aplicant el filtre de l'apartat 2,
   respon:

3. A quina adreça MAC va destinat el paquet? Què vol dir?

## Exercici 3. Construcció d'una trama unicast.

### Prèvia

Els switch emmagatzemen a una taula les adreces MAC que arriben per cada port
(boca), la relacio desada és MAC <---> número port.

D'aquesta manera quan hagi d'enviar un paquet a una adreça MAC la posa al port
(boca) del switch corresponent.

+ Si el pcX no ha enviat res al switch, des de que està encés, el switch encara
  no pot relacionar la MAC d'aquest pcX amb un port.

+ Si el switch no sap per quin port ha d'enviar un paquet, *ho envia a tots el
  ports del switch*.



1. Amb el programa `packETH` crea un paquet ICMP que vagi d'un origen A a un
   destí B qualsevol, utilitzant MACS reals relacionades amb IP's reals.
Observa des de C

2. Amb el programa packETH crea un paquet ICMP que vagi d'un origen A a un
   destí B qualsevol, utilitzant MACS fictícies (les IP's reals). Observa des
de C. Hi ha diferències entre estar o no la targeta en mode promiscu ?

3. Torna a fer l'exercici anterior en mode promiscu. Què s'ha de fer perquè els
   paquets que crees amb MAC's fictícies (entre A i B) ja no les pugui veure
una altre ordinador (C) amb wireshark ? (se suposa que A i B es posen d'acord)

## Exercici 4. Filtres

Dissenya filtres per al programa Wireshark (a nivell de la capa 2) per
aconseguir:

1. Capturar tots els paquets que no siguin de tipus ip
 
2. Capturar tots els paquets que siguin de tipus ip i que provinguin de NICs de
   FOXCONN

3. Capturar tots els paquets de tipus ip que vagin dirigits a la nostra
   màquina.

4. Capturar tots els paquets de tipus ip dirigits a la nostra màquina i tots
   els paquets dirigits a una adreça multicast.

5. Mostra només trafic a la xarxa (192.168.0.x) entre estacions de treball i
   servidors, no Internet.

## OBSERVACIÓ 1

És recomanable que feu un cop d'ull a [la capçalera Ethernet](https://web.archive.org/web/20200223034236/http://www.networksorcery.com/enp/protocol/IEEE8023.htm)

## OBSERVACIÓ 2: 

Recordeu que per defecte a GNU/Linux s'ignoren els pings a broadcast. Si es vol
canviar aquest comportament, com a root, s'ha de fer:

```
echo 0 >/proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts
```

## OBSERVACIÓ 3

+ Per instal·lar wireshark podeu anar al [howto de debian de
  l'escola](https://gitlab.com/pingui/deb-at-inf/-/raw/master/Debian11/HowTo/install_wireshark.md)


+ Si no està instal·lat packETH, utilitzeu el gestor de paquets per
instal·lar-lo. No el feu servir sense super-poders, per tant o com a root com a
usuari que pugui fer servir sudo.

	```
	apt-get install packeth
	```


+ Primer de tot escollir quina interfície de xarxa fareu servir. Normalment es
  un dels botonets de menú de dalt (Interfície / Interface) i desplega un menú
amb les diferents targetes de xarxa disponibles.

+ A partir d’aquí omplir les dades depenent de l’exercici, adreces MAC origen i
  destí, protocol de la següent capa, si és IP, adreces IP, si la següent capa
és un ping, protocol ICMP, tipus de ping (request / reply) ... I finalment botó
«send». Si es vol enviar més d’un paquet es pot anar al menú que surt del botó
«Gen-b» per enviar més d’un, o infinits ...

